---
title: Rogier of Albi
subtitle: Прохождение
date: 2024-11-13
toc: true
comments: false
---


### Начало

> Потворствовал катарам (в отличие от тестя). 
> Ката́ры (греч. καθαρός — чистый) — религиозное христианское движение, достигшее расцвета в западной Европе в XII и XIII веках.

Прототипом героя служит [Роже II Транкавель](https://ru.wikipedia.org/wiki/Роже_II_Транкавель) (Roger II Trencavel ou Roger II de Béziers).
Он родился в 1149 году и правил Альби, Безье и Каркассоном с 1167 года. В игре пока всё так же.
Его отцом был **Раймон I Транкавель**, который в игре называется Count Raimon of Carcassonne.
А женой — [Adélaïde de Toulouse](https://fr.wikipedia.org/wiki/Adélaïde_de_Toulouse), дочка графа Тулузы Раймунда V,
который в игре является нашим сеньором. По истории у них был только один сын — Raimond Roger (1185-1209).

> Транкавели, один из самых влиятельных родов Лангедока, как противники крестоносцев сыграли важную роль в Альбигойском крестовом походе (1209—1229 годы), в результате которого в конечном счёте утратили свои владения, как и графы Тулузские.

Важные соседи:
+ Король Франции и сеньор сеньора — **Людовик VII Младший**, который по истории жил в 1120 — 1180 и правил Францией с 1131
после того как его старший брат Филипп упал с лошади. В игре, как и в жизни, у него 7 детей, он глава рода Робертинов (43 члена) и Капетингов (9 членов). Супруга — уже третья жена Adelaide или Адель Шампанская. При нем началось строительство Норт-Дама.
+ На юге, востоке и небольшой анклав севернее — **Альфонсо II**, король Арагона, который по истории жил в 1157 — 1196. В игре ему сейчас 21 год. Жена — Санча Кастильская.
+ На севере и западе — Англия в лице **Генрих II Плантагенет** _Короткий Плащ_ (1133 —1189). Правнук Вильгельма Завоевателя по матери. В игре ему 45 лет и уже 10 детей, среди них — Ричард I Львиное Сердце, которому сейчас 21.
Всего у Плантагенетов пока 15 живущих членов. Его жена — Алиенора Аквитанская (56) — владеет огромной Аквитанией. Она сидит в тюрьме с 1174 года, в результате «мятежа сыновей» против короля, который она поддержала. В истории её освободил своим указом любимый сын Ричард в 1189.
+ Восточнее — **Фридрих I Барбаросса** (1122 — 1190) из династии [Гогенштауфенов](https://ru.wikipedia.org/wiki/Гогенштауфены) (17 членов). У него 15к солдат примерно как у Англии и на 2к больше, чем у Франции.
Жена и мать всех 9 детей — Беатрис I Бургундская (1145 — 1184). 
+ Католическую церковь возглавляет [Александр III](https://ru.wikipedia.org/wiki/Александр_III_(папа_римский)) (1105 — 1181), ему 73 года и 26 Learning.
В марте 1179 года провёл Третий Латеранский собор, в котором осудил катарскую ересь. 29 сентября 1179 года римская знать избрала нового (уже четвёртого в понтификат Александра III) антипапу Иннокентия III.

<img alt="Mirdasid Duchy" src="/img/rulers_at_1178.png" width="800" />

Про Роже:
+ Черты: **Vengeful**, **Stubborn**, **Cynical**. А также Aggressive Attacker, что даёт Fatal Causalities +25%.
Первое у католиков вообще считается грехом 😔, разве что вторая черта неплохая — даёт сразу +3 Stewardship и маленький буст устойчивости к болезням.
+ Черта обучения — Tough Soldier ⭐⭐.
+ Обучение идёт по дереву Overseer, где открыто уже 4 перка.
+ На старте у нас 180 монет и 2584 солдат.
+ Имея 12 martial, служит маршалом у Raimon V.

Семья:
+ Как и в истории, у Роже три сестры 👧: Cécile (48), Adélaïde (22) и Béatrice (17). Все трое уже замужем, так что, к сожалению, род Транкавели они не продолжат.
+ Полубрат Raimon Trencavel (24), младше на 5 лет и указывается как наследник. Он Astute Intellectual ⭐⭐⭐ и пока что служит мастером по шпионам (13 Intrigue).
+ На Cécile женат [Роже Бернар I де Фуа](https://ru.wikipedia.org/wiki/Роже_Бернар_I_де_Фуа), вассал соседнего короля Альфонса II. В начале игры сразу предлагается заключить союз с его 879 солдатами.
+ На Béatrice женат Raymon de Toulouse (21), безземельный сын сеньора и таким образом мой шурин.
+ На Adélaïde женат [Sicard de Lautrec](https://fr.wikipedia.org/wiki/Sicard_V_de_Lautrec), который в игре является нашим дальним родственником и членом династии Транкавелей.
Общий с ним предок — Бернар Атон I (в игре 899—942).
+ Жена — 18-летняя Adélaïde de Toulouse, Flamboyant Trickster ⭐⭐, Greedy, Brave, Wrathful. Из хороших скиллов, с которыми может помочь:
12 martial, 9 intrigue, 5 stewardship.



Королевство:
+ Столица **Albi** приносит 5.70 золотых 🟡  и 1143 солдат 💂. Местность — Forest и Plains. Катары во Франции называли себя альбигойцами
в честь этого города, и в игре он считается их святым местом. См. [Собор Святой Цецилии](https://ru.wikipedia.org/wiki/Собор_Святой_Цецилии_(Альби)).
+ Приморский **Bézier** приносит 6.21 золотых 🟡 и 825 солдат 💂. Местность — Forest и Plains. Во время взятия города была произнесена фраза [«Убивайте всех, Господь узнает своих»](https://en.wikipedia.org/wiki/Caedite_eos._Novit_enim_Dominus_qui_sunt_eius.).
+ Южный **Carcassonnee** приносит 4.27 золотых 🟡 и 508 солдат 💂. Местность — Mountains и Hills. Осада Каркассона с 1 по 15 августа 1209 года — одно из ключевых событий Альбигойского крестового похода. У всех троих развитие 24.
+ Три городских республиканских мэра, которые приносят по 1.2—1.5 золотых 🟡.

Пара слов об окситанцах:
+ Во Франции языком L’occitan ou langue d’oc владеют около 1.6 миллионов человек. В игре на нём говоорят ещё каталонцы и арагонцы.
+ Главой культуры является упомянутая **Алиенора Аквитанская**, сидящая в тюрьме (16 областей против наших 3).
+ Открыты 10/19 High Medieval инноваций, сейчас изучается _Men-At-Arms_, дающее больше войск (прогноз — 14 лет).
+ С французами с англичанами делят традицию **Chivalry**, которая позволяет устраивать спаринги с рыцарыми и даёт бонусы соблазнению.
+ С французами, бретонцами и норманами делят традицию **[Chanson de Geste](https://ru.wikipedia.org/wiki/Chanson_de_geste)**, которая даёт бонусы рыцарям и позволяет открыть инновацию [жандармы](https://en.wikipedia.org/wiki/Gendarme_(historical)).
+ С голландцами и каталонцами делит традицию **Parochialism**, которая даёт бонусы городам.
+ Кажется, единственные в Европе имеют традицию **Equal Inheritance**, позволяющую принять Equal Gender Law уже даже без смены религии. 
Не хватает только убедить важных вассалов и принять High Crown Authority (доступно через 20 лет 🫠).

### Правление Роже (1178-1188)

#### 1178-1179. Свадьба брата Раймона

Выдаём брата Раймона за Marguetie de Savoie (32). Во время свадьбы король Франции подарил ему 225 золотых 😳.
Роже заключает союз с соседним вассалом [Гильом VIII](https://ru.wikipedia.org/wiki/Гильом_VIII_де_Монпелье) и его 1557 солдатами.

Ашкенази Chaim (41) c 18 stewardship будет нашим казначеем.

Вызвал подраться мэра Ives (18), победил и заработал +2 prowess на 10 лет.

Во время свадьбы Роже стал soulmate со своей женой Аделаидой, а это заодно дало 150 Renown благодаря Chivalry.

В январе 1180 за 135 золотых нанимает прекрасного караванщика — 23-летнего окситанца **Doumenge de Bordeaux**.


#### 1180-1185. Паломничество в Сантьяго, Ватикан и Кельн и университет в Швеции

1181: путешествие в университет в Uppland, что в Шведском королевстве.

18 мая 1182 рождается первый ребёнок, дочь **Ermengarda Trencavel**.

11 февраля 1183 заканчивается учёба в университете. Улучшаем военную черту до Skilled Tactician ⭐⭐⭐.

26 марта 1183 Фридрих I Барбаросса потерпел поражение во внутренней войне против [Генриха III Льва](https://ru.wikipedia.org/wiki/Генрих_Лев).
Священную Римскую Империю теперь возглавил 43-летний [Флорис III](https://ru.wikipedia.org/wiki/Флорис_III) из рода Герульфингов.
В истории Барбаросса на самом деле победил и правил до 1190.

В Англии тоже сменился король. Сначала в 1181 от инсульта умер Генрих Короткий Плащ, а потом и его сын [Генрих Молодой](https://ru.wikipedia.org/wiki/Генрих_Молодой_Король),
который в игре правил всего 4 месяца, умерев во сне и уступив трон брату Ричарду.

В июне 1184 начинаем паломничество в Ватикан, чтобы набрать ещё больше Piety (для конвертации к катарам сейчас
требуется 1171).

1 августа 1184 в возрасте 64 лет от старости умирает король Франции Людовик VII, на 4 года пережив своего исторического персонажа.
Как и в действительности, его место занимает **Филипп II**, ему сейчас 19 лет.

3 мая 1185 (год совпадает с историческим!) родился второй ребёнок и первый сын — [Raymond Roger Trencavel](https://en.wikipedia.org/wiki/Raymond_Roger_Trencavel).
В истории он погиб в 1209 году в тюрьме в результате Альбигойского крестового похода после сдачи Каркасона.
С 5 лет его воспитывал знатный катарец, [Bertrand de Saissac](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bertrand_de_Saissac).

2 августа 1185 умирает граф Савойи [Гумберт III](https://ru.wikipedia.org/wiki/Гумберт_III_(граф_Савойи)) (Humbert III),
с которым был союз в результате женитьбы на брата Раймона на его сестре Маргарите. Теперь Саойей правит его сын [Томас I](https://ru.wikipedia.org/wiki/Томас_I_(граф_Савойи)),
оказавшийся на троне в возрасте 7 лет, что на 4 года раньше истории. Он продолжает защищаться в войне против вассала Вильгельма II Женевского.
Развод Раймона стоил бы 50 renown, и Маргарита вот-вот родит, но в плане союзов толку от неё теперь нет.
22 августа 1185 она родила дочку **Берту**, ставшую десятым членом династии Транкавель.



17 сентября 1185 направляемся в паломничество в Кельн. В ноябре этого же года графа Тулузы Раймунд V заканчивает
конвертацию Каркасона в католичество, и число областей у катаров падает до двух.

#### 1186. Конвертация к катарам

В январе 1186, находясь в Кельне, набираем достаточное количество piety, чтобы конвертироваться к катарам.
Основные данные о них:

+ Tenets: 
  + **Gnosticism** — +2 Learning, −2 Stewardship. Добавляет добродетель Temperate. Катаров относят к позднему гностицизму. «Благодаря знанию божественная искра, которая находится внутри каждого человека, может быть освобождена и возвращена к своему небесному источнику в духовном царстве».
  + **Pacifism** — 1 Domain Limit и запрет на объявление священных войн. Две первые черты те же, что и у друзей-богомилов из Балкан.
  + **Reincarnation** — +20% County Conversion Resistance и 4% шанс получить реинкарнацию. Самая ненужная пока, кажется, черта.
+ Равные права мужчин и женщин — из живых христианских течений (областей > 0) такое есть только у богомилов.
+ Развод невозможен в принципе — такое есть всего у 4 религий в игре и ни одной христианской.
+ Однополые отношения: приняты. Во всех основных религиях — избегаются (shunned), в иудаизме вообще criminal.
+ Женская измена: избегаются вместо уголовного преступления как у практически всех христиан.
+ Функция духовенства: милостыня и умиротворение, что не очень-то полезно — уменьшает налоги и даёт +10 Clergy Popular Opinion. Снова схожи с богомилами, а у большинства остальных христиан тут «контроль».
+ Пол духовенства: оба. Снова в отличие от большинства христиан кроме богомилов.
+ Глава церкви: нет. Единственное преимущество, которого я смог в этом найти, — часть дохода церквей не уходит никакому главе.

18 января конвертируемся. Паломничество из-за этого прерывается. Получаем +2 Learning за святой город Альби. 
Новый епископ-суффраган окситанец **Пол** (52) за 7 лет планирует конвертировать Каркасон. Пока Роже и Раймунд живы,
добавить в договор защищенные религиозные права не получится.

Эрменгарда становится наследницей. Делаем ей фокус Martial из-за bossy характера.

В феврале 1186 начинается крестьянское восстание. Позовём на помощь соседнего вассала Гильома VIII.
8 мая 1186 под командованием **Mayor Raimon of Narbonne** (37) разбили восставших в битве при Каркасоне, потеряв 89 против 2824 у противника.
Война быстро заканчивается, а бунтаря **Francés** (26) с 16 martial выпускаем из тюрьмы и нанимаем.

Июнь 1186 — передаём город [Кастельнодари](https://ru.wikipedia.org/wiki/Кастельнодари) от вассала, отказавшегося конвертироваться, нашему казначею-ашкенази Chaim (48).
Сыграл в шахматы с соседом и союзником Гильомом VIII — не только выиграл 187 золотых 🟡, но и приобрёл друга! 😍

#### 1186-1187. Война с сеньором Раймундом V. Закладка собора. Рождение Eisabèu

20 октября 1186, сразу же после пира, сеньор Раймунд V решает отнять у меня Каркасон.
Отказ естественно приводит к войне. Силы примерно равны. У меня снова союзник Гильом, у Раймнуда — **Guigues II de Lyon** (56).
За 286 золотых возьмём кастильянских наёмников в количестве 1952. Получается примерно по 9 тысяч солдат с каждой стороны.

8 марта 1187 заканчиваем осаду столицы графства — Тулузы, счёт становится +23%. Залутали 72 золотых 🟡,
а также в тюрьму попадает 4-летняя **Princess Constance of England** Плантагенет, дочь Генриха Молодого, правившего всего 4 месяца в 1181-1182.
Не будем мучить детей, освободим её сразу же из тюрьмы в обмен на пребывание в нашем дворе и принятие катаров.

Май 1187 — битве при **Cévennes**, в которой 38-летний Роже руководит лично. Победа с потерями 389 vs 3113 и плюс ещё 28%.
Не знаю, почему, но рыцари проявили себя очень круто:
+ Друг Beneset de Charolais (46 лет, 15 martial, 19 prowess) — завалил 56.
+ Enric d'Anduze (40 лет, 14 martial, 15 prowess) – 46. Завалил также мэра городца **Beaujeu** в провинции Лион. Через 10 лет он умер во сне в возрасте 50 лет. 
+ Католик Pol (28 лет, 12 martial, 15 prowess) – 45
+ Ives de Rouergue (21 лет, 15 martial, 14 prowess) – 41
+ Маршал Ferrand de Got (42 лет, 20 martial, 11 prowess) – 32
+ Недавно восставший Francés (27 лет, 16 martial, 9 prowess) — 26.

Декабрь 1187 — битва при **Lodève**. Победа, но уже чуть сложнее, потери 694 — 2219. Счёт прибавил +21% и достиг 100%.
Друг Beneset побил прошлый рекорд и завалил 64 противника. Все вместе всадники в доспехах (_Armored Horsemen_) убили меньше — 43.
_While leading your troops in battle_, был покалечен (maimed) сам Роже.

12 декабря объявляем о победе. Раймунд принимает закон об автономных вассалах и оказывается смещён. Роже получает 50 легитимности.
Владения Раймнуда делятся на две части:
+ Тулуза во главе с сыном [Раймундом VI](https://ru.wikipedia.org/wiki/Раймунд_VI_(граф_Тулузы)) (1156 – 1222), в истории занял это место в 1194.
+ Лангедок во главе с его братом — [Albéric](https://fr.wikipedia.org/wiki/Albéric_Taillefer_de_Toulouse) (1157 — 1183).

Закладываем строительство Grand Cathedral и начинаем войну за независимость от этого Альберика. Прости, Альберик.

17 февраля 1188 рождается вторая дочка — **Eisabèu**, альбинос.

### Правление Эрменгарды (1188-1243)

#### 1188-1198. Смерть Роже. Детское правление Эрменгарды

14 апреля 1188 от внутренних ран Роже погибает. 6-летняя Эрменгарда занимает трон Альби.
Каркасон достаётся только что родившейся сестре Eisabèu, а Безье — 3-летнему Раймону-Роже.

Война против Альберика заканчивается победой, и Эрменгарда становится вассалом непосредственно короля Франции Филиппа II (23).
В Арагоне тем временем тоже смена правителя — королем стал сын Альфонса, [Педро II](https://ru.wikipedia.org/wiki/Педро_II_(король_Арагона)).

16 мая 1189 умер папа **Александр III**, на 8 лет пережив исторического персонажа. Новый папа — Leo X (50).

В 1190 меняем контракт с королем Франции так, чтобы защитить религиозные права. 1 октября 1192 достроился храм в **Альби**.

<img alt="Mirdasid Duchy" src="/img/daughters_1193.png" width="800" />

В течение детства Эрменгарда получила черты Temperate, Chaste и Fickle, первые два считаются добродетелью у катаров.

Также оказалось, что она асексуальна. Одной из особенностей асексуальных персонажей
является то, что они не могут заводить любовников в игре, что кажется плюсом, так как это обычно приводит к hooks.
Другой момент — им доступна возможно усыновлять детей, пока не замужем. Судя по [FAQ](https://ck3.paradoxwikis.com/FAQ),
вероятность асексуального персонажа составляет всего 1% 😱.

<img alt="Ermengarda Asexual" src="/img/ermengarda_asexual.png" width="800" />

18 мая 1198 Эрменгарде исполняется 16 лет. Потеряно 10 лет игры, но что ж теперь. Положение дел:
+ Эрменгарда получает черту Skilled Tactician ⭐⭐⭐ и Agressive Attacker.
+ Martial — 14, Diplomacy — 13, Learning — 12. 
+ В казне 497 золотых 🟡, Альби приносит 10.56 🟡 и 1237 солдат. Всего солдат 1643.

<img alt="May 18 1198" src="/img/may_18_1198.png" width="500" />

#### 1198 - 1200. Посещение университета Сантьяго. Два похода к к королю Филиппу II

В июне 1198 начинаем первое путешествие — посещение университета в Сантьяго. Не поскупимся на средний уровень
Activity Options, из-за чего оно будет стоить 450 золотых и плюс 100 piety из-за враждебной веры.
Сантьяго находится в королевстве León, но нынче все католики считаются враждебными.
По пути пересекаем королевство Арагон, Кастилью, Португалию и [Альмохадский халифат](https://ru.wikipedia.org/wiki/Альмохадский_халифат).

В июле 1198, прямо по дороге, получаем черту Novice Physician, благодаря взаимодействию со своим врачом 
француженкой Julienne. В Португалии к нам присоединяется крутейший португальский рыцарь Hermenegildo 
(21 год, 27 martial, 18 prowess), который правда подхватил пневмонию. 
К марту 1199 Эрменгарда достигает Сантьяго и учится там до сентября. Обучение два военных перка и +1 к martial,
но к сожалению не увеличилось education trait.

Незадолго до этого, в январе 1199, 60-летний папа Leo X объявил **Крестовый поход на Иерусалим**
против [Салах ад-Дина](https://ru.wikipedia.org/wiki/Салах_ад-Дин). Численность войск достигает 168 тысяч против 106 тысяч.
В нём участвует, например, граф Тулузы Раймундом VII, только что занявший этот пост. Уже 20 декабря 1200
крестовый поход был разбит и закончился поражением. Айюбиды владелют Иерусалимом и практически всеми землями вокруг него.

В университете Эрменгарда подружилась с 36-летней галисийкой **Toda** с 27 Intrigue. Естественно зовём её к себе
во двор и делаем мастером по шпионам.
В январе 1200 возвратилась домой. Неудачно вызвала на дуэль епископа **Пола** (66) — проиграл и получил кучу стреса.
Сразу же отправляемся с петицией к королю Филиппу II, но он отказывается принимать меня, за что чуть не становится rival.
После долго похода и ран у 18-летней Эрменгарды остаётся шрамы. Ходим к королю ещё раз, чтобы выразить почтение
и заработать renown.

<img alt="Scars" src="/img/scars_1200.png" width="600" />

5 апреля 1201 наконец-то умер епископ Пол и его место заняла 36-летняя епископ **Flòra** с 22 learning.

31 июля 1201 Эрменгарда получает предложение от **Hugh IV of Burgundy** (53) жениться на её маме, **Аделаиде** (41).
Это может привести к довольно мощному союзу с его 7460 солдатами. По военной мощи это вообще первый вассал Франции.
На втором месте Фландрия, на третьем Тулуза. У Гуго уже есть 4 детей, из них двое сыновей.

В сентябре 1201 набираем достаточно renown, чтобы разблокировать второй legacy: выбираем _House of Warriors_, 
что даёт +2 prowess и 15% эффективности рыцарей (что достигает 155%).

19 декабря 1201 Альберик отобрал Безье у брата Эрменгарды — **Раймон-Роже**. С одной стороны, это приносит меньше renown,
с другой — теперь его можно позвать к нам во двор и устроить выгодный брак.

#### 1204-1206. Помолвка и свадьбы с Gelduin

16 января 1204 исполняется 16 лет французу Gelduin de Vaudemont (beautiful), с которым Эрменгарда обязалась сыграть большую свадьбу.
Vaudemont является одним из двух домов династии Chatenois, состоящей из 27 членов.

> Gelduin ou Gilduin ou Gelduinus en latin, sont trois formes d'un ancien prénom dérivé du germanique Geldwin1, composé des éléments geld ("argent") et win ("ami"). Peu usité aujourd'hui, il fut porté dans la noblesse d'origine franque ou normande au Moyen Âge central.

Для свадьбы нужно минимум 158 золотых 🟡, а у Эрменгарды после двух проигрышей в шахматы ♕ — только 7😱.

17 сентября 1204 окситанцы открывают новую инновацию — Divine Right.
Главой окситанцев сейчас считается граф Тулузы Raimon VII (24) с всего 3 learning и 3 county окситанцев.

А через пару дней Филипп II назначает Эрменгарду шутом! 😱😱😱

<img alt="Jester" src="/img/jester_1205.png" width="500" />

13 января 1205 допился до смерти 51-летний дядя **Raimon**. Его 19-летняя дочь сейчас — мэр (by marriage) Berta of [Ostia](https://en.wikipedia.org/wiki/Ostia_(Rome)).
Транкавелей осталось 6.

Король снова отказался меня принимать! А тут я ещё и узнать, что promoting a legend стоит 5.58/month, и сразу же прекратил.
Тем временем, граф Лангедока **Альберик** почему-то заточил в тюрьму нашу 17-летнюю сестру альбиноса **Eisabèu**.
20 октября 1206 этот идиот ещё и казнил её. В династии Транкавелов ещё никогда не было так мало членов — всего 4.
Из них трое из дома Транкавели и один из дома **Lautrec** — двоюродный брат Frotard de Lautrec, женатый
на некоей простолюдинке Ximena из [Астурлеонского народа](https://ru.wikipedia.org/wiki/Астурлеонский_язык).
В феврале 1209 Фротард стал другом Эрменгарды 😊.

<img alt="Trencavel" src="/img/trencavel_1208.png" width="700" />

Организовываем свадьбу буквально из последних денег! Даже разрушаем лапку кролика, чтобы получить несчастные 35 монет.
Обеим династиям свадьба даёт по 300 renown. В сентябре 1206 свадьба заканчивается.

<img alt="Wedding" src="/img/wedding_1206.png" width="800" />


#### 1206-1209. Паломничество в Кентербери

7 ноября 1206 отправляемся в паломничество в Кентербери, по пути сделаем большой круг в Сввященную Римскую Империю,
Венгрию, Валахию, Сербию пособирать опыта.

В июне 1207 исполняется 16 лет **Aliénor de Blois**, которая становится женой нашего 22-летнего брата Раймон-Роже.
Её отец — граф Шампани Генрих I ([Henry I, Count of Champagne](https://en.wikipedia.org/wiki/Henry_I,_Count_of_Champagne)),
который в истории прожил 1127 – 1181, а в игре 1127 – 1201.
Его трон занял сын Генрих II Шампанский, рождённый в истории и в игре в 1166. Дом Блуа был известным домом во Франции,
в игре сейчас в нём 21 человек.

В декабре 1207, благодаря посещению Сербии, открыл _Golden Obligations_, чтобы хоть какой-то поправить финансовое положение.
В июле 1208, на подходах к Кентербери, странствующая с нами женщина убила нашего мастера по караванам.
Назначаем вместо него нашего цизальпийского рыцаря **Fresco de Carmagnola** (44).
Также в июле впервые открываем перк **Inspection** (Доступ к активности «Инспекция» и +10% Domain Taxes, +10% Minor Landholder Vassal Tax Contribution).
Правда оказалось, что эту активность нельзя использовать в столичном регионе, а у нас всего один регион 🫠. 

В декабре 1208 заканчиваем паломничество в Кентербери и отправляемся домой.
10 марта 1209 от старости умер друг ашкенази **Chaim** (1137-1209), который был казначеем чуть ли не с самого начала.
Его место в качестве мэра Кастельнодари (Castelnaudary) и казначения занял другой ашкенази — Reuven (55) с 25 stewardship.
В июле 1209 вернулись домой после долго странствия. 

Июнь 1210 — благодаря решению _Local Arbitration_, достигаем уровня легитимности — **Rightful** (648/1700). 

Август 1210 — узнал, что пару месяцев назад умер мэр Остии и муж у 24-летней двоюродной сестры **Берты** (дочери Раймона, брата отца, и Marguetie de Savoie).
В династии Транкавелей и так мало людей, так что зовём её к себе во двор и будем искать мужа.
Выбор пал на 8-летнего окситанца **Raolf de Comborn**. Его маме Isabèla 27 лет, и она владеет [Перигором](https://ru.wikipedia.org/wiki/Перигор) (Périgord),
который входит в Аквитанию, которой управляет Duke Geoffrey, вассал короля Англии Ричарда.
[House of Comborn](https://wappenwiki.org/index.php/House_of_Comborn) имеет 8 членов и входит в династию Тулузы, которая имеет 23 членов.
Её в свою очередь возглавляет наша давняя цель — Альберик из Лангедока.

<img alt="Berta" src="/img/berta_betrothal_1210.png" width="600" />


5 марта 1211 асексуальная Эрменгарда в возрасте 28 лет родила сына **Aton Trencavel**. От отца он получает наследственную
черту Beautiful: +3 Diplomacy, +30% Fertility, +30 Attraction Opinion.

Всего через пару недель, 22 марта при загадочных обстоятельствах умирает 25-летний брат **Раймон Роже** 😭.

От нечего делать проводим охоту, увеличив легитимность и сняв стресс, но само животное не поймали 🐰.
Затем идём с петицией к королю. В этот раз он хотя бы выслушал 😀. Но Эрменгарда проиграла Diplomacy Challenge
за Безье, поэтому его не получила.

16 января 1212 до смерти упился мой 67-летний маршал Ferrand de Got, который тоже служил уже минимум лет 25.
Назначаем вместо него португальца Hermenegildo (34 года, 28 martial, 19 prowess), которого нашли 14 лет назад.

<img alt="Hermenegildo" src="/img/Hermenegildo_1212.png" width="600" />

12 ноября 1213 умер врач Julienne, которая верно служила тоже уже больше 25 лет.
Вместо неё с помощью женитьбы находим 43-летнего француза **Rorgon de Blois**, _excellent_ врача c 28 learning, 
renown physician и herbalist.

<img alt="Rorgon de Blois" src="/img/rorgon_1214.png" width="600" />

5 марта 1214 сыну и наследнику Атону исполняется 3 года, и он получает черту любопытный,
с которой хорошо даются Learning и Diplomacy, выбираем первый. Поучаствовали в нескольких охотах.

#### 1217-1220. Паломничество в Иерусалим. 

27 февраля 1217 начинаем паломничество в Иерусалим и берём с собой сына Атона.
Практически в самом начале пути недалеко от Рима был убит в битве с бандитами наш цизальпийский караванщик **Fresco de Carmagnola**.
Заменяем его врачом-франузом француза Rorgon de Blois.
11 июля 1218 он утонул 🤦. Вместо него находим 40-летнего окситанца Matfre de Châtellerault — заманиваем снова
с помощью свояченицы Aliénor de Blois, для которого это уже третий муж.

<img alt="Matfre" src="/img/Matfre_1218.png" width="600" />

Благодаря действию _Influence Ward's Personality_, добавляем Атону черту Temperate (+2 Stewardship,  +0.25 Health),
которая считается хорошей у катаров благодаря гностицизму.

В апреле 1218, находясь в Византии, после очень долгих интриг и провалов — наконец-то получаю weak hook
на нашего 52-летнего короля Филиппа II.

В октябре 1220, после долгих странствий, вернулся наконец в Альби.

11 января 1221 с огромным сожалением пришлось всё-таки кокнуть Ximena (47), потому что ни детей, ни союза
кузену она не приносила. Союза кузен всё равно, видимо, не принесёт, поэтому просто выдадим за него
20-летнюю окситанку Guilheumina с чертой quick.

#### Май 1221 — май 1222: война за Лангедок

Март 1221: устраиваем помолвку старшего сына Атона с дочкой короля Арагона и друга — [Pero II](https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_II_of_Aragon), таким образом
заключив союз с его 14698 воинами. Дочке два года и зовут её **Infanta Sancha Dulzisiz**.
Королю сейчас 47 лет, периодически играем с ним в шахматы. 

<img alt="Matfre" src="/img/pero_II_1221.png" width="800" />


18 мая 1221 объявляем войну. Граф Альберик позвал себе на помощь госпитальеров.

Войска Альберика двинулись к нам и 21 июля 1221 закончилась битва при Альби (+14%).
Победа под предвадительством самой Эрменгарды. Потери 236-3286. Крейзи-рыцари (эффективность 135%):
+ Англичанин-католик **Gregory** (57 лет, 9 martial, 33 prowess) — завалил 205 😱😱😱
+ Армянин **Егише** (Yeghishe, 28 лет, 16 martial, 27 prowess), которого нашли во время паломничества в Иерусалим — 167 😱.
+ Норман Reginald (28 лет, 8 martial, 2 prowess) — 136
+ Маршал и acclaimed knight португалец Hermenegildo (43 лет, 28 martial, 20 prowess) — 123.
+ ... и даже врач-окситанец Makfre повалил 48, имея 8 prowess. К сожалению, он погиб в битве в апреле 1222.
А всего за полгода до этого у него родился сын Thibault.

<img alt="Battle of albi" src="/img/battle_of_albi_1221.png" width="500" />

В сентябре 1221 — победа у Каркасона. Во время войны ещё и узнаём, что Эрменгарда (39) беременна.
6 мая 1222 заканчивается **Slaughter at Gévaudan**, который доводит счёт до 100%. Заканчиваем войну,
и придётся потратить 300 золотых (из 304) 🟡🟡🟡 на то, чтобы восстановить титул Duchy of Languedoc,
разрушенный в этот же день (потому что воевали за county).

#### 1222. Графство Лангедок. Рождение Etienette и Laura

Регионы в составе графства:
+ **Albi** даёт 11.81 золотых и 🟡 1730 воинов 💂. Развитие — 35.
+ **Béziers** даёт пока 0 денег (из-за контроля) и 461 воинов 💂. Развитие — 34.
+ **Carcassonne** даёт пока 0 денег (из-за контроля) и 298 воинов 💂. Развитие — 31.
+ **Uzès** даёт 1.36 золотых и 🟡 621 воинов 💂. Развитие — 30.
+ **Montpellier** даёт 1.81 золотых и 🟡 455 воинов 💂. Развитие — 35.

<img alt="Duchess of Languedoc" src="/img/duchess_of_languedoc_1222.png" width="700" />

Все вассалы — мэры кроме города [Севенны](https://ru.wikipedia.org/wiki/Севенны) (там находится национальный
парк Les Causses et les Cévennes). Там какой-то барон с 0 stewardship, приносящий 0.2 (1.7 × 15%).
Узнал, что нам повезло иметь в этом месте шахты серебряных руд на основе меди, они приносят 3 🟡 в месяц, а апргрейд стоит 688.
Назначаем в Севенны нового вассала — 26-летняя окситанская простолюдинка **Camila** c 15 stewardhsip,
который правда упал до 13 после принятия катарства (-2 за гностицизм). В 1223 у неё рождается сын Albert.

То же самое пришлось сделать с прибрежным городом Nîmes из региона Монтпелье.
Призвали 31-летнюю католичку-норманку **Adeliza** с 17 steardship, женив на окситанском рыцаре Borel.
Через 5 лет стали с ней друзьями.

<img alt="Camila and Adeliza" src="/img/camilla_and_adeliza_1222.png" width="800" />

Находим нового врача вместо погибшего в битве Makfre. Снова с помощью женитьбы на Aliénor de Blois.
Им на этот раз стал 36-летний франконианец **Reinhard von Schoenecken**.

Чтобы немного поправить финансовое положение, выиграл 144 золотых у графа Тулузы Raimon VII.
Дорогому епископу Flòra поручаем начать конвертировать Каркасон в катаров — это займёт 4 года.


1 июня 1222 (практически на своё 40-летие) Эрменгарда становится главой окситанской культуры 🥳.
Закончим пока с исследованием Windmills, осталось всего 2 года.
Чтобы сделать например равные права в боевом деле требуется 3000 престижа при наличии сейчас 420.
Уровень Fascination сейчас равен 46%, Learning у Эрменгарды — 26 (у Раймона было 3 🤦),
среднее развитие окситанских областей — 0.58.


Также принимаем **Absolute Crown Authority**: ✔️Vassals cannot declare war without a hook on the liege,
✔️Rulers can designate the heir, ✔️Rulers can give vassal directives.

3 июня 1222: ещё одно прекрасное событие 🐣. У Берты и её мужа Раольфа родился пятый член династии Транкавель, девочка **Laura**.👼🏻
Может быть, помог артефакт pressed peony (+15% к фертильности), который когда-то подарил Берте.
Приглашаем малышку к себе вместе с мамой и папой.

Можно нанять придворного пивовара (Court Brewmaster) — пусть им будет наш кузен Фротард.

8 июля 1222 рождается дочь **Etienette**. 👼🏻 Теперь у Тренкавелей 6 членов, из них 4 девушки, 
а если считать дом Тренкавелей без Lautrec, то 4/5.

<img alt="Trencavel in 1222" src="/img/trencavel_1222.png" width="800" />

Первой активностью в титуле графини станет «инспекция», возможность которой открылась ещё 14 лет назад.
Тем более что дорога в ближайшие регионы — Каркасон и Безье — занимает всего 16-17 дней.
8 июля отправляемся в Каркасон с такой инспекцией. При среднем уровне опций активности это стоит 94 золотых 🟡.

> I shall count every sheep, every fortification, every sword, and every sack of grain!

Уже в сентябре вернулись домой. В целом инспекция была удачной, если не ожидать слишком многого.
По деньгам она, кажется, даже окупилась, а также увеличил немного контроля, развития и легитимности.

В августе 1222 в возрасте 69 лет после 13 лет службы умер мэр Кастельнодари (Castelnaudary) и казначей ашкенази — **Reuven** (55).
Вместо него по традиции на оба поста переходит другой ашкенази — 47-летний **Chanan**.

Доходы от домена составляют сейчас 16.5, а от вассалов — 5.8, из них 3.1 (то есть львиную долю) приносит как раз
Chanan из Кастельнодари: 12.0 × 29%. Нашему королю мы отправляем 3.8 денег 💸 и 1368 воинов 🏹.

#### 1223-1227. Пир в Монпелье. Смена королей Англии, Арагона, Франции

11 марта 1223 в возрасте 60 лет умирает наша галисийская начальница шпионов **Toda**, проработавшая 23 года.
Вместо неё призываем 25-летнюю норманку **Constance** (22 intrigue), выдав замуж за рыцаря Ives de Rouergue,
который, к сожалению, упился до смерти в 1225.

<img alt="Constance" src="/img/constance_spymaster_1223.png" width="500" />

В апреле 1223 начинаем пир в Монпелье. Одновременно с этим [Abdallah al-Adil](https://en.wikipedia.org/wiki/Abdallah_al-Adil)
объявляет джихад королеве Alduara (20) за Кастилью. Наш друг король Арагона, а также король Франции Филипп II и ещё куча феодалов
приходят на помощь. 21 ноября 1223 от старости умер папа Leo X (84), и его место занял Eugenius IV (42).
Через два года, в мае 1225, Абдуллах аль-Адиль одержал победу в войне 🥲, и присоединил огромную Кастилью к своему эмирату **Mu'minid**.
 
В феврале 1224 заканчиваем очень долгую схему Fabricate Hook на принца Франции Louis, с большой вероятностью 
будущего короля. В июле 1224 снова становится доступна инспекция. Котроль поднялся с 19 до 26, а налоги с 0.92 до 1.30,
но в остальном толку как будто не было.

В ноябре 1224 открываем инновацию Windmills. Теперь можно выбрать [примогенитуру](https://ru.wikipedia.org/wiki/Примогенитура),
чтобы все земли доставались одному наследнику. Будет открыто через 16 лет. 
Fascination сейчас равен 45%, Learning у Эрменгарды — 25.

23 февраля 1225 сменился король Англии. Им стал некий **John** (36), сын [Джона Безземельного](https://ru.wikipedia.org/wiki/Иоанн_Безземельный), представитель
династии Anjou, в которую также входит и Плантагенет. John взял трон войной против Richard III,
которого туда тоже посадили в итоге войны. До него с 1182 по 1214 Англией правил [Ричард I](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ричард_I_Львиное_Сердце),
на 15 лет переживший своего исторического прототипа.

В мае 1225 ставим нового караванщика — им стал 38-летний католик-англичанин **Roger** с умением Excellent.
Отправляемся с ним вместе на охоту к королю Филиппу II.

21 сентября 1225 родился сын **Floris**, который, как и его старший брат, получил черту Beautiful.

В апреле 1226 открываем перк **Scientific**, благодаря чему Fascination увеличивается с 45% до 54%, а срок открытия
примогенитуры уменьшается с 15 до 13 лет. В мае-июне идём к королю с петицией и уже в очередной раз получаем отказ нас принять.
От досады пошли в Лондон и [Гоури](https://ru.wikipedia.org/wiki/Гоури) (Шотландия) пособирать опыта.

14 июля 1226 Флора закончила конвертацию Каркасона в катаров. Теперь у них уже целых два региона. Следующим по очереди
будет Безье. Богомилы к этому времени наоборот потеряли уже все регионы.

<img alt="Cathars at 1227" src="/img/cathar_1227.png" width="800" />

В возрасте 44 лет Эрменгарда получает прозвище **the Timid**.

15 января 1227 от оспы (smallpox) умер король Арагона **Pero II** (53), наш союзник, помогавший вернуть утерянные Каркасон
и Безье, а также потенциальный сват. На трон попадет 6-летний принц Felipe.

Буквально через месяц, 16 января 1227 умер король Франции и наш соперник Филипп II, напившись до смерти 
в возрасте 61 года и пережив исторического персонажа всего на 4 года. На престол вступает его 28-летний сын [Louis VIII](https://ru.wikipedia.org/wiki/Людовик_VIII) 🤴🏻,
который в истории правил всего 1223-1226. Его брат, принц Savary (18), управляет довольно большим графством Бурбон.
К сожалению, смена короля, видимо, не означает возможность изменения контракта вассала.

<img alt="Louis VIII" src="/img/louis_viii_1226.png" width="800" />

27 февраля 1227 — второе крестьянское восстание: _We have been burdened with your oppressive laws for far too long_.
Заканчиваем её за 41 день и одну битву под предводительством acclaimed knight француза **Orson** (35).
Лидера бунтовщиков, Гастона, выпускаем из тюрьмы спустя 9 месяцев.

5 марта 1227 исполняется 16 лет старшему сыну **Атону**. Он получает черту **Mastermind Philosopher**,
которая даёт +8 Learning и +40% опыта. Интересно, что в этот же день умирает его учитель, окситанка Gersenda.

13 мая 1227 начинаем инспекцию в Монпелье. Выбираем загадочную цель Expand my borders.
В этот раз ничего кроме легитимности инспеция не дала 😐.
22 июля погибла наша потенциальная невестка **Sancha** — её в возрасте всего лишь 9 лет почему-то убил князь Крита Antiochos.

Тем временем, оказывается, что Перигор был отнят графом Аквитании (которая кстати теперь стала независимой от Англии)
и принадлежит напрямую **Hamelin** (33) из дома [Вареннов](https://ru.wikipedia.org/wiki/Варенны),
наиболее знатной и богатой аристократической фамилией в Англии в XII веке. Таким образом, брак Берты Транкавель
с Раольфом не принесёт никаких земель династии.

Август 1227 — используем hook на графиню **Denise of [Berry](https://ru.wikipedia.org/wiki/Берри_(герцогство))**,
чтобы помолвить её 7-летнего внука **Geslin** на 5-летней Laura, дочери нашей Берты.
В 1231 Denise умерла, и править Берри стал её сын Henri.
Затем отправляемся отдать дань новому королю Франции, как вдруг в сентябре льётся просто золотой дождь! 😱 
Наш регент и beautiful, но скромный муж **Gelduin** добывает 570 золотых 🏅⭐️💰. Бюджет достигает 1365, чего при Эрменгарде
ещё пожалуй не было. После ужасно долгих и мучительных раздумий решил, что графским зданием в Альби будет
**Leisure Places**, первый уровень которых называется Chateau. Основные здания-кандидаты сильно влияли на военную составляющую,
но религия у нас всё-таки пацифистская. Уже в ноябре 1231 запускаем обновление до второго уровня — **Summer Palace**.

<img alt="Leisure Places" src="/img/leisure_places_1227.png" width="500" />


В декабре 1227 король Людовик VIII отправляет Эрменгарде свою дочку, 4-летнюю принцессу Эмму, на воспитание, неожиданно.

Январь 1228. Находим сыну Атону новую невесту — 10-летняя баварка **Wartr![img_1.png](img_1.png)un von Lechsgmünd**.
Нашли просто по черте _Intelligent_ и сумме скиллов. Wartrun получает военное обучение.
Её отец Eberhard — мэр города [Greifenstein](https://en.wikipedia.org/wiki/Greifenstein) (Грайфенштайн),
что в игре входит в княжество-епископство Бамберг.

> In the Holy Roman Empire, the German term Hochstift (plural: Hochstifte) referred to the territory ruled by a bishop as a prince (i.e. prince-bishop).

<img alt="Wartrun von Lechsgmünd" src="/img/wartrun_1228.png" width="500" />

В феврале 1228, отправляясь на пир в Британию, узнал, что этот регион теперь часть Франции.
Во время пира граф Британии **Eguen** стал другом. К сожалению, он умер спустя всего год,
передав Британию сыну Николасу.

В это же время появляется первый вассал уровня county — передаём **Uzès** сыну Атону.
Доход из-за этого упал примерно на 5 в месяц — пока что Атон приносит всего 0.8 золотых — 5.6 × 14.5%. Рассчитывал, что Атон начнёт
накапливать полезный опыт, но он взял теологию 🙄. Правда идёт по дереву Whole of Body 💪, что круто для здоровья. 
Даём ему первую директиву — строить экономические здания,
тем более что подходит его экономический архетип — builder. Через какое-то время Атон уже стал влиятельным вассалом,
поэтому назначаем его Chancellor за его уровень дипломатии 16. Директиву он тоже прилежно исполнял — через какое-то
время заложил водные мельницы.

<img alt="Vassal Aton" src="/img/aton_1228.png" width="500" />

8 июля 1228 года рождается четвёртый ребёнок и вторая дочь. Назвали **Eisabèu** в честь сестры, погибшей 22 года назад.
Eisabèu также получает черту Beautiful. В 3 года она получила черту любопытная, как и её брат Флорис. Но она будет
изучать дипломатию.
Теперь из всей династии Тренкавелей ровно половина — дети Эрменгарды.
Призываем гениального 26-летнего итальянца **Tiziano**, чтобы он учил детей языкам. Женим его на 19-летней окситанке
Bregida de Fenolhet, которая в этом время куёт для нас корону 👸🏼. Корона кстати получилась супер тухлой:
+0,02/month престижа и -1.00% содержания men at arms. Мы даже отдали её на переделку другой вдохновлённой:
окситанка **Ava de Forcalquier** (43) через два года изготовила гибкую чешуйчатую броню (_flexible scale armor_),
которая даёт +5 prowess, +0,09/month престижа и +5% эффективности рыцарей (достигло 140%).

#### 1229-1233. Посещение университета в Тусе

В январе 1229 удалось вызвать второй золотой дождь: 830 золотых 🏅⭐️💰 с помощью Extort Subjects
ценой тирании и небольшой потери легитимности. Сразу же отправляемся в университет в город [Тус](https://ru.wikipedia.org/wiki/Тус),
который на тот момент находится во владениях Монгольской империи. По дороге получаем неплохую черту Herbalist,
которая улучшает здоровье и даёт +2 к learning и intrigue. С учётом всех странствий добрались до Туса
31 марта 1231. 

Меж тем сын Флорис получит черту Curious, поэтому пусть тоже проходит у нас Learning.

В июле 1229 после семи лет службы умер мэр Кастельнодари и казначей ашкенази — **Chanan** (54).
Другой ашкенази Ghayyat уже имеет всего 10 stewardship, поэтому место казначея пусть пока лучше займёт
норманский мэр Nîmes — Adeliza (38) с 17 stewardship.

30 сентября 1229 умер второй советник — наша замечательная Флора, прослужившая 28 лет.
Слава богу новый епископ не хуже: **Ermengau** (Эрменгол) 46 лет и 27 learning.

<img alt="Ermengau" src="/img/bishop_ermengau_1229.png" width="600" />


15 марта 1230 умер во сне кузен, друг и 🍺 пивовар **Frotard de Lautrec** 😕. Поскольку у него не было детей,
это означает конец дома Lautrec 😿. Тренкавели остаются единственным живым домом в нашей династии.

В августе 1230 за 630 🟡 и 5 лет запускаем строительство замка третьего уровня — **Concentric Castle** — в Монпелье.
Аналогичный апгрейд запускаем для Каркасона в ноябре 1231.
Concentric Castle будет приносить 1.00/month 🟡 вместо 0.7/month, +475 levies вместо +325 и ряд других бонусов.
В Альби, Безье и Юзес замки третьего уровня, а в Каркасоне и Монпелье — второго. 

В октябре 1230 уже почти возле Туса достигли максимального уровня Level of Devotion — **Religious Icon**.
Кроме высокого мнения духовентсва, пока непонятно, какие бонусы это даёт, но звучит круто.
Теперь также можно принять решение **Consecrate Bloodline** (Освященная кровь?) ⛪. Оно даёт +500 Renown и черту Paragon,
из-за чего все дети получили черту **Consecrated Blood**. Ни на что кроме Zealot Vassal Opinion (такой у нас только Атон) это правда не влияет.
Также это открывает легенду The Most Sacred Life of Duchess Ermengarda, но она стоит 9.84/month 🟡.
Зато никнейм теперь поменялся с the Timid на **the Anointed** («Помазанная»).
_To anoint is to apply oil to as part of a religious ceremony_.

<img alt="Consecrate Bloodline" src="/img/Consecrate_Bloodline_1230.png" width="800" />

Получив пачку renown, открываем новый легаси за 1250. Выбирал между **Traditional Trencavel Weddings** из трека Activities
и **Bounteous Loins** (обильные чресла?) из трека Kin. Остановился на первой, что даёт скидку на свадьбу.

Февраль 1231 — Безье тоже переходит к катарам. Следующее задание Ermengau — Юзес.

Итог обучения в Тусе:
+ Эрменгарда выучила иранский язык
+ Таджик Sasan (44) с 24 дипломатией захотел присоединиться к нашему двору
+ Аж три военных перка. Благодаря этому, открываем lifestyle-черту Strategist.
+ Военная черта Skilled Tactician ⭐⭐⭐ → Brilliant Strategist ⭐⭐⭐⭐.

Май 1232 — прошло 10 лет с тех пор, как Эрменгарда стала графиней Лангедока. Итоги:
+ **Albi** даёт 11.81 → 12.9 золотых и 🟡 1730 → 1291 воинов 💂. Развитие — 35.
+ **Béziers** из-за контроля давал 0, а теперь приносит 7.1 🟡 и 461 → 851 воинов 💂. Развитие упало с 34 до 32 из-за чумы.
+ **Carcassonne** из-за контроля давал 0, а теперь приносит 6.8 🟡 и 298 → 596 воинов 💂. Развитие — 31.
+ **Montpellier** даёт 1.81 → 6.7 золотых и 🟡 455 → 723 воинов 💂. Развитие — 33.
+ **Uzès** даёт 1.36 → 6.4 🟡, но в виде налогов доходит только 1.4 и 🟡 288 воинов 💂. Развитие — 30. 
+ Доход от доменов почти удвоился и составляет 33.7, доход от вассалов — 5.8 → 18.3.
+ Нашему королю мы отправляем 3.8 → 8.6 денег 💸 и 1368 → 1223 воинов 🏹.
+ Общая численность войска: 4861. У соседа, графа Тулузы Районма VII — 8531. У короля Франции — 25 тыс.
+ Контроль достиг 100 во всех регионах. К катарм успели перейти 4 региона, кроме Монпелье.

В октябре 1232 приходит весть о том, что огромная Монгольская империя Чингисхан распалась на три ханства:
Золотая Орда, Чагатайский улус и Государство Хулагуидов.

#### 1234-1235. Свадьба Атона и Wartrun von Lechsgmünd

В июне 1233 возвратились домой после долго путешествия в Тус. В мае 1234 объявляем о большой свадьбе в Альби 
за 975 🟡🟡🟡 между сыном Атоном и Wartrun von Lechsgmünd. Её отец к сожалению до этого дня не дожил 😔.
Сама свадьба начинается 29 ноября 1234.

<img alt="Wartrun von Lechsgmünd" src="/img/Wartrun_1234.png" width="500" />


25 августа 1234, проправив 7 лет (1227-1234), король Людовик VIII по ошибке съел ядовитых трав 🙃 и умер в возрасте 35 лет.
Трон занял его третий ребёнок и единственный сын — 2-летний **Филипп III**. Бедняга умер от кори (measles)
уже спустя 5 месяцев 😥. Трон занимает **Savary** Непокорный (the Insubordinate), 26-летний младший брат недавно умершего Людовика VIII.
Через год мы с ним зафрендились.

<img alt="King Savary of France" src="/img/king_savary_1234.png" width="500" />

Во время свадьбы заключаем союз с правителем Аквитании **Hamelin** (41) из дома [Вареннов](https://ru.wikipedia.org/wiki/Варенны).
В мае 1235 свадьба заканчивается и приносить 1200 престижа, 250 piety, 175 🟡, 100 легитимности и 310 renown.
Поскольку у нас теперь 4000 престижа, то есть шанс реформировать окситанцев. За 3000 делаем равный военный обычный,
чтобы Both men and women can be Commanders and Knights. Это займёт 30 лет.

28 августа 1235 наш славный епископ Эрменгол закончил конвертацию Монпель в катаров. Таким образом у них теперь 5 регионов
— весь Лангедок. 7 декабря открываем ещё одну легаси — и **Bounteous Loins** (+10% Fertility,  +5 Attraction Opinion) 
из трека **Kin**. Самое интересное там будет на третьем уровне (лучше здоровье и меньше сложностей при родах)
и на пятом (более медленное старение и новые скиллы в старости). 15 декабря 1235 отправляемся с инспекцией в Юзес к Атону, немного увеличив развитие.

#### Рождение внуков: Ermengarda, Ermessentz и Loui

13 января 1236 родилась **Ermengarda Trencavel**, дочь Атона и Wartrun. Она получила черты Beautiful и Quick.

<img alt="Trencavel at 1236" src="/img/trencavel_1236.png" width="500" />

В сентябре 1236 прерываем долгую традицию ашкенази в Кастельнодари. Ghayyat совсем не любит своего сеньора, и 
10 stewardship не так уж много, чтобы его терпеть. Передаём город 22-летнй катарской окситанке **Eufèmia**.

В ноябре 1136 окситанцы открывают **примогенитуру**, что заняло в итоге 12 лет вместо 16.
Начнёт открывать Valets (планируется через 9 лет). У Эрменгарды сейчас 45 learning и 78% fascination.
Теперь мы можем выбрать такой закон наследования, который отдаст все земли одному 
наследнику — самому старшему (Primogeniture) или самому младшему (Ultimogeniture).

После этого за 305 золотых отправляемся на охоту в **Nîmes**, что в Монпелье. 
20 января 1237 у Антона родилась вторая дочка и девятый член нашей династии — **Ermessentz**. Она получила черты
Beautiful и Intelligent. В июне 1237 Эрменгарда получает черту Scholar, закончив соответствующее дерево обучения.

В феврале 1238 Эрменгарда внезапно становится регентом короля Савари (29). Как позже оказывается, это даёт возможность,
например, стырить деньги у короля на сумму от 450 до 4500 💰с помощью Stewardship challenge. Это дало бы секрет
_Embezzler_, так что пока рисковать не будем.
28 апреля 1238, пока мы гостили на пиру в Тулузе, в возрасте 54 лет от болезни умер епископ Эрменгол. 
Его место занял **Alias** с 23 learning. В мае 1238, вернувшись с пира, выиграл в шахматы 400 🟡🟡🟡
у Duke Thomas of Savoy, вассала Священной Римской Империи. Бюджет почти всегда ≈ 2000 😱.

16 июня 1238 — **Laura Trencavel** достигает 16-летнего возраста и теперь может матрилинейно выйти замуж за 
Geslin de Penthièvre, с которым обвенчалась 11 лет назад. По идее Гезлин должен унаследовать графство Берри
от своего отца Henri (42). 9 июля 1238 исполняется 16 лет дочке — **Etienette**. Её учителем был гениальный итальянец
Tiziano, и она получает черту Fortune Builder ⭐️⭐⭐. Помолвим её на **Prince Gerhard of the Holy Roman Empire**,
дочери кайзерши Badeloge в железной маске, и таким обраом образуем с ними союз. Спустя год госпожу
Badeloge свергнули фракцией и она стала управлять лишь маленькой County of Litoměřice ([Литомержице](https://ru.wikipedia.org/wiki/Литомержице)).
В феврале 1240 уже другая фракция поставила её на трон королевы Фландрии.

12 октября 1238. Родился третий ребёнок и первый сын Атона — **Loui**. Он получил черты
Beautiful и Quick (прямо как старшая сестра Эрменгарда) и стал 10 членов династии. 

8 декабря 1238. Впервые за наверное всю игру — успешная петиция королю. Не зря мы его друг и регент.
Когда Эрменгарда просила claimed title, она не ожидала, что отдадут титул графства Тулузы! 😱
Взамен всего лишь на Weak Hook (Favor). При этом ещё 100 renown и потеря 20 мнений от Duke Raimon VIII
(сына Raimon VII), что не особо страшно. Как оказалось, речь идёт не о передачи земель, а о передачи титула.
Raimon VIII (33) при этом стал просто Count, а все остальные регионы бывшего графства стали напрямую вассалами короля:
Тулуза, [Руэрг](https://ru.wikipedia.org/wiki/Руэрг) (Rouergue), [Мийо](https://ru.wikipedia.org/wiki/Мийо_(город)) (Millau)
и [Жеводан](https://ru.wikipedia.org/wiki/Жеводан) (Gévaudan).

#### 1239. Графство Тулузы. Прерванный Tour

20 февраля 1239. Вот что значит прекрасные отношения с королём! 👑 Мсье Савари Непокорный решил передать Раймона VIII
Эрменгарде как вассала. Как говорится, очень неожиданно и приятно. Раймону принадлежат две county: Toulouse и [Quercy](https://fr.wikipedia.org/wiki/Quercy).

<img alt="Raimon VIII vassal" src="/img/raimon_viii_transfer_1239.png" width="800" />


Не проходит и двух недель, как мне от короля прилетает второй вассал 😱
Некий **Peranudet of Rouergue** переходит под правление Эрменгарды. Ещё через неделю приходит и Мийо, которым
пока управляет **Count Tièrri**. Ещё через неделю — Жеводан под управлением 12-летнего Albert.
Если по военной мощи мы пока ещё не в топе Франции, то по Realm Size (10), кажется, уже на первом месте.
9 областей находятся в Бургундии у **Duchess Marthe** и в Аквитании у **Duke Hamelin**.
8 — в Шампани у Duke Henri IV, по 7 — во Фландрии и Нормандии.
Удивительно, но армия вассала Раймона VIII (7442) пока что превосходит мою (7297)

Исследуем новые регионы:
+ Во всех трёх живут окситанцы-католики (это поправимо 😄), местность в основном — Plains.
+ **Тулуза** находится между нами, Арагоном и Англией. Графское здание Tax Assessors пока не работает, так как Раймон 
теперь не имеет титула графа. Замок 3 уровня. Уровень развития 32. Приносит Раймону 7.1.
+ **Quercy** чуть севернее, замок 3 уровня, уровень развития 30. Приносит Раймону 6.3. А он нам **3.4**.
+ **Руэрг** восточнее Quercy, замок 3 уровня, уровень развития 29. Мсье **Peranudet** (28) — родной брат Раймона VIII.
Налоги на Normal, приносит **1.6** (9.6 × 16.5%)
+ **Мийо** — замок 2 уровня, уровень развития 31. Управляет 47-летний **Tièrri** из династии Millau, образовавшейся
относительно недавно в 1188 году его отцом Acfred (1161-1222). С 21 prowess Тьерри тут же стал одним из лучших рыцарей.
Налоги на Normal, приносит **1.3** (9.4 × 14.5%)
+ **Жеводан** — замок 3 уровня, уровень развития 32. 12-летний **Albert** — глава династии València из 6 членов,
образованной в 1187 его дедушкой. Налоги на уровне Low, приносит всего **0.1** (3.0 × 3.6%) — stewardship
пока всего 2, что даёт минус 12% дохода, и ещё какой-то Domineering Guild -50%. Дорогая **Baroness Camila**,
которой даровали Cévennes в 1222, помолвила с ним свою гомосексуальную дочку Caterina. 

На всякий случай купил ещё claim на [County of Velay](https://ru.wikipedia.org/wiki/Веле) за несчастные 250 piety.
Раймона VIII просим принять катарскую веру — он отказывается, и появляется право его посадить,
правда пока вероятность успеха — 0%. Он в свою очередь создал фракцию, чтобы посадить Peranudet на трон
вместо Эрменгарды. Как выяснилось, оба она — Раймона VIII и Peranudet — являются внуками Béatrice Trencavel,
которая была сестрой отца Эрменгарды, Rogier (1149-1188).

9 августа 1239 в шахматы выиграли 359 🟡🟡🟡 у соседнего короля Арагона, **Felipe** (19).

9 августа 1239. Неудачей провалилась попытка украсть из казны (siphon treasury).
Благодаря хорошим отношениям, просим простить, и король соглашается.

24 сентября 1239 впервые начинаем Grand Tour по всем 5 вассалам. Обошелся он в 2090 золотых
со средними опциями. В казне сейчас осталось 917 🟡🟡🟡. Посещаем:
+ Первым конечно же идём злыдень дальний родственник **Раймон VIII**. За ужином спасли его жену Mélisande
и получили на неё Strong hook. А так же стали с Раймоном rivals из-за того, что не отдал ему Geslin de Penthièvre, мужа Лауры.

#### 1240. Восстание и гибедь Раймона VIII

К сожалению в декабре 1239, не дожидаясь даже окончания тура, Раймон решил потребовать установления Peranudet
на трон Тулузы и, получив отказ, начал войну. Зовём на помощь Аквитанию, Бургундию и небольшой Litoměřice.
Наш рыцарь и вассал **Tièrri**, к сожалению, выступил на стороне предателя.
К нему также присоединился **Duke Philippe II of Flanders** со своими 11375.

<img alt="Toulouse war" src="/img/toulouse_war_1239.png" width="800" />


23 января 1240, защищая Альби, нанесли поражение их объединённым войскам, изначально имея меньше воинов: 6к против 8к.
Рыцари:
+ Армянин **Егише** (Yeghishe, 46 лет, 16 martial, 29 prowess) — 248
+ Катарец-окситанец **Goadfres** (26 лет, 18 martial, 21 prowess) — 179
+ Католик-француз **Archambaud de Vermandois** (58 лет, 8 martial, 19 prowess) — 162
+ Швабский католик **Wolfgang** (53 года, 20 martial, 18 prowess) — 153

<img alt="Albi victory" src="/img/albi_victory_1239.png" width="800" />

16 апреля 1240 года взяли осадой Тулузу, прихватив 83 золотых и дочь Раймона (она одна даёт +25% к счёту).
Тут ещё и вдруг почти всю страну накрывает чума.
В июне мы взяли Кастельсарразен ([Castelsarrasin](https://fr.wikipedia.org/wiki/Castelsarrasin)).

7 июля 1240 (не знаю как он умудрился во время войны!) упился наш крутейший португальский маршал **Hermenegildo** (62).
Вместо него ставим 31-летнего окситанца **André** с 25 martial.

30 июля 1240 война заканчивается победой. Получаем 20 dread и 52 легитимности, а все три новых вассала-балбеса
оказываются в тюрьме. Только Альберт оказался молодец, а может просто был удачно слишком мал 👦🏼.
Раймона немного помучили в тюрьме и он _bled out after a lengthy torture session_ ☠️.

<img alt="Won" src="/img/toulouse_won__1240.png" width="800" />

+ **Руэрг**, в котором правил Peranudet, отдаём 18-летней дочери **Etienette**, которая имеет черту Fortune Builder ⭐️⭐⭐
и пошла по дереву Architect 🏰👍.
+ **Мийо** передаём упомянутому маршалу **André**, он пошёл по дереву Gallant ⚔️.
+ **Quercy** отдаём загадочной, непонятно откуда появившейся окситанке **Ioulanda Faucoi** (34) c 
19 martial, 13 prowess и 9 stewardship. Вполне возможно, что это была ошибка, так как накопленный ею
военный опыт мы пока применить не можем, ведь женщинам это запрещено (ещё 24 года ждать).
+ **County of Toulouse** оставляем за собой. Его графское здание — Tax Assessors первого уровня.
Запускаем апгрейд до второго уровня — обещают закончить к маю 1246.

В сентябре-ноябре 1240 гоняем с инспекцией в Тулузу, немного подняв контроль и развитие и получив 51 легитимность.
В декабре 1240 после 40 лет правления (1200-1240) в возрасте 80 лет умирает друг и сосед **Dauphin Guy II of Viennois**.
Его место занимает 29-летний сын Guy III.

В январе 1241 помолвим **Eisabèu Trencavel** (12) с **Ferrand de Comminges** (13), который по идее должен
унаследовать графство **Auvergne** от бабушки Matilda (48), которая сейчас более оспой.

<img alt="Eisabèu Trencavel" src="/img/Eisabèu_ferrand_1241.png" width="600" />

1 февраля 1241. Подарки от Савари не заканчиваются, и он теперь назначает Эрменгарду
**Chancellor of France**. 18 февраля 1241 закладываем City в регионе Тулузы, закрыв таким образом единственный пустой слот
в county.

14 июля 1241 объявялем войну за [Бурриана](https://en.wikipedia.org/wiki/Burriana,_Castellón), что в Испании. Сейчас ей управляет
некий баранис **Rashid ibn Idris** (46):
+ В декабре берём осадой **Castelló**.
+ 15 февраля 1242 одерживаем победу в битве при [Segorbe](https://ru.wikipedia.org/wiki/Сегорбе) под руководством André.
Потери: 1012 — 2012. У них тоже есть неплохие рыцари, например гигант **Asaru** повалил 73 наших, а наш армянин **Егише** — 50.
В плен попадает внук короля Леона, [Фердинанда II](https://ru.wikipedia.org/wiki/Фердинанд_II_(король_Леона)).
+ 22 марта заканчивается битва при Валенсии (которая тут названа **Balansiyyah**) и счёт становится 100%.

<img alt="Castelló" src="/img/battle_1241.png" width="600" />


22 сентября 1241 исполняется 16 лет сыну **Флорису**: он перестаёт быть учеником Reinhard von Schoenecken
и получает черту Mastermind Philosopher ⭐️⭐⭐⭐. Женим его на **Garcenda de Fenolhet**, 12-летней окситанке с чертой
Genius, дочке нашего гениального итальянского тьютора Tiziano (39).

27 октября 1241 у Атона рождается четвёртый ребёнок и третья дочь — **Clarmonda Trencavel**
с чертой Comely 🌹.

В марте 1242 59-летнюю Эрменгарду впервые позвали на большой турнир — к графу Нормадии Hugh.

25 марта 1242, после окончания войны, передаём Валенсию и Кастельон младшему сыну, Флорису.
Он становится Courtly vassal. В обоих живут андалузцы, но в Валенсии католики, а в Кастельоне — приверженцы
[альмохадизма](https://ru.wikipedia.org/wiki/Альмохадизм). Создаём Duchy of Valencia.

31 августа 1242 король Савари объявил священную католическую войну за Толедо (или по-догдашнему **Tulaytula**),
регион рядом с Валенсией и с успехом завершил её уже 25 декабря.

### Правление Атона

14 июля 1243, по дорогу из турнира Эрменгарда поела каких-то ядовитых трав и умерла 🫠.
Муж Gelduin пережил её на 3 года (1188-1246).

<img alt="Ermengarda died" src="/img/ermengarda_died_at_61.png" width="700" />

#### Диспозиция в 1243

Состояние на июль 1243:
+ Атону 32 года, 27 learning, 19 diplomacy, 10 steardship, закончил дерево **Whole of Body**.
+ Черты: Temperate (добродетель), Fickle, Diligent. Благодаря последнему, сразу испольузем первое решение — Develop Capital.
+ Rightful Ruler (3/5 или 1013.55/2100).
+ Совет остаётся пока в том же составе, только на роль консула ставим 16-летнего **Count Albert of Gévaudan*,
который начинает потихоньку наглеть.

<img alt="Council 1243" src="/img/council_1243.png" width="500" />

+ У жены Wartrun из хороших умений — 19 martial и 12 diplomacy.
+ Врач Reinhard von Schoenecken (57) после 21 года стал уже Average, требуется замена 🩺.
+ Англичанин-католик **Roger** (56) после 18 лет всё ещё Excellent.
+ Нянечкой уже семь лет служит мощная норвежка **Álfrhildr Sigriðrsdatter af Oddi** (28) с чертами Robust, Comely, Strong.
+ Учителем уже 14 лет работает итальянец Tiziano, тоже Excellent, но слегка приболел. Он теперь к тому же тесть Флориса.
+ Валеты откроются у окситанцев через 4 года, Fascination = 47% (увеличил до 66% через два года благодаря перку), среднее развитие окситанских областей = 0.6.
+ Первышем лимит по доменам (7/5), поэтому передаём:
  + Кастельнодари (**Castelnaudary**) — окситанке Guilheumina (41) с 17 stewardship. Её муж Garcia управляет City of Narbonne.
  + **Юзес** отдаёт старшей 7-летней дочери Эрменгарде II, у неё фокус stewardship и Атон — учитель.

<img alt="Ermengarda II" src="/img/ermengarda_ii_1243.png" width="500" />

#### 1243-1244. Большая свадьба Etienette и Gerhard

В июле 1243 первой активностью объявляем большую свадьбу между сестрой и вассалом **Etienette** (21) и **Prince Gerhard** (17)
за 915 🟡🟡🟡. В казне остаётся 2795 💪. Свадьба началась в январе и закончилась в июле 1244:
+ Король Yaska of Castalla (45) заплатил Etienette 180 🟡.
+ Соседний король Арагона Felipe заплатил мне 160 🟡.
+ Династия Транкавель получила 300 + 300 Renown.
+ Заключили союз с соседом **Dauphin Guy III of Viennois** (32) и его 10068 🤺.

<img alt="Family at 1243" src="/img/family_1243.png" width="800" />

В августе 1243 епископ Alias (32) закончил приводить Мийо к катарам. Начнём конвертировать Кастельоне. 
А братик и вассал **Флорис** довольно дерзко попросил книгу Yes and No, увеличивающую learning: Relinquish it at once. 
Соглашаюсь от греха подальше и чтобы улучшить отношения.

В июле 1244 помолвка младшей сестры Eisabèu реализуется в брак — она выходит замуж за Ferrand de Comminges,
потенциального наследника Оверни.

<img alt="Eisabèu 1244" src="/img/Eisabèu_1244.png" width="600" />

#### 1244-1245. Grand Tour по 5 вассалам

В ноябре 1244 начинаем настоящий Grand Tour за 2379 🟡🟡🟡, какие-то конские 🐴 цены стали.
1. Первая у нас беременная **Countess Ioulanda of Quercy** (39). Получили на неё крюк, а также право посадить/отобрать титул. 
Контроль по окончанию — 53.
2. Следом идёт любимая сестра, молодожён, а теперь ещё и выпивоха **Etienette** (22) из Руэрга. Практически за три дня до визита,
25 февраля 1245, у неё родился сын, **Raolf**, 11-й член династии. Подняли контроль до 100.
3. Далее совсем рядом **André** из Мийо. Предложив Атону хорошего эля, он стал его другом. Уже на этом этапе достигаем
последнего четвёртого уровня Taxation Tour Success, который по идее должен дать 150 Renown и 350 престижа.
4. Следующий – **Альберт** из Жеводана, в 19 лет уже отрастил бороду. Во время охоты у него заработали ещё 200 renown.
Открываем легаси **Convergent Blood**, дающую +30% Chance of reinforcing Congenital Traits.
5. Последний пункт — братец **Флорис** из Кастельона.


9 июня 1245 у Атона с Вартруной родился пятый ребёнок, второй сын **Bernat Aton** с чертами Handsome и Quick.

#### 1246-1247. Рыцарский поединок в Безье

В марте 1246 окситанцы открывают для себя валетов. Это позволяет нанимать **Gendarmes**, разновидность тяжёлой кавалерии.
Первые вообще в мире и по урону (125) и по toughness (40). Следующим выбираем **Court Officials**, которая даёт
+1 Domain Limit, обещают открыть через 10 лет.

В мае 1246 решаем всё-таки заменить врача, потому что риск велик. Вместо «среднего» франконианца Reinhard призываем
окситанку **Ermessentz de L'isle Jourdain** (27), поженив на рыцаре Thibault de Blois, сыне прошлого врача 👨🏼‍⚕️ Makfre.

<img alt="Ermessentz de L'isle Jourdain" src="/img/Ermessentz_doctor.png" width="600" />

12 мая 1246 начинаем Grand Tournament в Безье. Пока большинство рыцарей и командующих заняты турниром 😡,
у нас началась осада Валенсии из-за войны короля Савари (37) за Гранаду, которую он начал уже проигрывать.
В августе 1246 потерпели поражение в битве при Валенсии. Изначально было 9457-15821, потери: 5596-2661.
В декабре 1247 война закончилась победой французов.
Атон выиграл рыцарский поединок и шахматы, за что получил 440 🟡 и 460 🟡 и, среди прочих бонусов, +3 learning
на 5 лет. Главный приз, Axe, даёт +8 Prowess и +15% Pursuit Efficiency.

<img alt="Tournament 1247" src="/img/tournament_1247.png" width="600" />


6 июня 1246 наконец-то родился **Roger**, сын и у Лауры, дочки Берты. Его отец Geslin умер от тифа и не дожил до этого
дня всего месяц. Зато теперь Roger является первым наследником графства Берри после смерти его дедушки **Duke Henri**.

23 июня 1246 у младшей сестры Eisabèu (18) родилась дочь **Ioulanda**, 14-й член династии. Незадолго до этого её муж Ferrand
в 19 лет стал полноценным графом Оверни, а значит Eisabèu приносит нам 0.40/month renown как Duchess by Marriage.
6 октября 1246 умер король Арагона Филипп, оставив на троне свою 8-летнюю дочку Blanca.

В январе 1247 отправляемся в университет в Кентербери за 2400 🟡🟡🟡, оставив в казне всего 468 🟡.
По пути заходим в Геную и SRE и обходим всю Англию.
В Сиене получили черту Поэт и выграли какую-то дуэль, получив за это 460 🟡.
Там же к нам присоединяется 33-летний цизальпинец **Manfredo di Gucellone** с 23 martial ⚔️ и 27 prowess 💪,
который стал бодигардом Атона.

11 июля 1248 у брата Флориса родился первый сын — **Artau** с чертами Handsome и Genius 😱😍.
В ноябре 1248 по окончанию учёбы Атон получает черту Erudite Oracle ⭐️⭐⭐⭐⭐ (+10 learning) 😱,
таких кажется вообще всего 8 человек на земле. Узнал что архиепископом короля является Фома Аквинский 😀.
В ноябре 1248 наш могучий епископ **Alias** (37) закончил конвертацию Кастельон.
Число областей у катаров достигло 10 🤘🏽. У апостольской церкви 16, у [вальденсов](https://ru.wikipedia.org/wiki/Вальденсы) — 6.

<img alt="Cathars" src="/img/cathars_1248.png" width="700" />